**瑞典通用电气布朗-博韦里**（Asea Brown
Boveri，一般使用其简称**ABB**）是一家总部在[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")[苏黎世的](../Page/苏黎世.md "wikilink")[瑞士](../Page/瑞士.md "wikilink")-[瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")[跨國公司](../Page/跨國公司.md "wikilink")，經營範圍主要以[機器人](../Page/機器人.md "wikilink")、[電機](../Page/電機.md "wikilink")、[能源](../Page/能源.md "wikilink")、[自動化等領域](../Page/自動化.md "wikilink")。2018年，该公司在[财富世界500强中排名第](../Page/财富世界500强.md "wikilink")314位，已连续位列该榜单23年\[1\]。

ABB是全球最大的工程公司之一，也是世界上最大的企業集團之一。ABB在全球100多國設有分公司或辦事處，2013年11月大約15萬名員工，\[2\]並報告2011年的全球營收為400億。\[3\]

[總公司設於](../Page/總公司.md "wikilink")[瑞士的](../Page/瑞士.md "wikilink")[蘇黎世](../Page/蘇黎世.md "wikilink")。ABB的股票自从1999年分別在[蘇黎世的](../Page/蘇黎世.md "wikilink")[瑞士證券交易所](../Page/瑞士證券交易所.md "wikilink")、[斯德哥爾摩的](../Page/斯德哥爾摩.md "wikilink")[斯德哥尔摩证券交易所上市](../Page/斯德哥尔摩证券交易所.md "wikilink")，及从2001年在美国[纽约证券交易所上市買賣](../Page/纽约证券交易所.md "wikilink"),
从2005年9月在[伦敦证券交易所和从](../Page/伦敦证券交易所.md "wikilink")2005年11月在[法兰克福证券交易所上市](../Page/法兰克福证券交易所.md "wikilink")。\[4\]

ABB的營收有一半以上是來自歐洲市場，五分之一來自[亞洲](../Page/亞洲.md "wikilink")、[中東和](../Page/中東.md "wikilink")[非洲](../Page/非洲.md "wikilink")，四分之一來自北美和[南美洲市場](../Page/南美洲.md "wikilink")。

ABB有兩個[核心事業部](../Page/核心.md "wikilink")，[電力技術事業部和自動化技術事業部](../Page/電力技術.md "wikilink")，分別對[客戶提供相關](../Page/客戶.md "wikilink")[產品與](../Page/產品.md "wikilink")[服務](../Page/服務.md "wikilink")。

ABB也跨足賽車事業，在2017年冠名贊助[國際汽聯](../Page/国际汽车联合会.md "wikilink")[電動方程式賽車](../Page/電動方程式.md "wikilink")

## 簡史

ABB集團成立於1988年，由[瑞典通用电气公司](../Page/瑞典通用电气公司.md "wikilink")（ASEA）和瑞士的[布朗-博韦里股份公司](../Page/布朗-博韦里股份公司.md "wikilink")（BBC）兩家公司合併並更名為ABB。Asea公司成立於1883年，BBC
Brown Boveri公司則成立於1891年。

  - 1883年：ASEA成立。
  - 1891年：BBC Brown Boveri成立。
  - 1901年：BBC
    建造歐洲第一部[蒸氣](../Page/蒸氣.md "wikilink")[渦輪發動機](../Page/渦輪發動機.md "wikilink")。
  - 1974年：在[香港成立](../Page/香港.md "wikilink")[中國業務部](../Page/中國.md "wikilink")，1994年遷往[北京](../Page/北京.md "wikilink")。
  - 1987年：在[台灣成立艾波比股份有限公司](../Page/台灣.md "wikilink")。
  - 1988年：ABB由[瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")**瑞典通用电气公司**（Allmänna
    Svenska Elektriska
    Aktiebolaget）與瑞士的**布朗-博韦里公司**合併而成。瑞典通用电气公司仍存在，轉變為ABB的控股公司（持股50%）。
  - 1998年：1月18日，ABB在[中国第一个生产基地在](../Page/中国.md "wikilink")[重庆落成](../Page/重庆.md "wikilink")，并且逐渐发展为ABB全球最重要的变压器生产和研发中心之一。
  - 2009年：5月13日，ABB机器人生产基地在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[上海落成](../Page/上海.md "wikilink")，并將机器人全球中心迁至上海。<ref>ABB在华成功研发最小型工业机器人

<http://www.abb.com.cn/cawp/seitp202/e35b9b3f3119fb1a4825764d00255405.aspx></ref>

  - 2009年：11月30日，ABB重组业务部门，新的组织架构包括电力产品、电力系统、离散自动化与运动控制、过程自动化和低压产品五大业务部门。<ref>ABB重组自动化业务部门，以扩大发展机会

<http://www.abb.com.cn/cawp/seitp202/DDFD17A4B9D845844825767E0036A76F.aspx></ref>

  - 2018年：12月17日|[日立製作所與瑞士](../Page/日立製作所.md "wikilink")|[ABB達成最終協議](../Page/ABB.md "wikilink")，日立以7,040億日圓（約合64億美元）收購瑞士ABB集團電力系統部門80.1%的股份，ABB将保留該電力系統事業的19.9％股份，

## 首席执行官

現任[首席执行官](../Page/首席执行官.md "wikilink")（亦称[执行长](../Page/执行长.md "wikilink")、[CEO](../Page/CEO.md "wikilink")）[史毕福于](../Page/史毕福.md "wikilink")2013年9月16日就任。

前幾任執行長：

  - 2008年9月 - 2013年9月：[Joseph Hogan](../Page/Joseph_Hogan.md "wikilink")
  - 2008年2月 - 2008年8月：[Michel
    Demaré](../Page/Michel_Demaré.md "wikilink")
  - 2005年1月 - 2008年2月：[Fred Kindle](../Page/Fred_Kindle.md "wikilink")
  - 2002年9月 - 2004年12月：[Jürgen
    Dormann](../Page/Jürgen_Dormann.md "wikilink")
  - 2001年1月 - 2002年9月：[Jörgen
    Centermann](../Page/Jörgen_Centermann.md "wikilink")
  - 1997年1月 - 2000年12月：[Göran
    Lindahl](../Page/Göran_Lindahl.md "wikilink")
  - 1987-1996年：[Percy Barnevik](../Page/Percy_Barnevik.md "wikilink")

## 参考资料

<references />

## 外部連結

  -
  - [ABB
    Timeline 1883-2007](http://www.abb.com/cawp/abbzh252/56ba6a7efa6f571fc1256aed0032124f.aspx)

[category:工业机器人](../Page/category:工业机器人.md "wikilink")

[Category:瑞士制造公司](../Category/瑞士制造公司.md "wikilink")
[Category:瑞典制造公司](../Category/瑞典制造公司.md "wikilink")
[Category:总部在瑞士的跨国公司](../Category/总部在瑞士的跨国公司.md "wikilink")
[Category:機器人學公司](../Category/機器人學公司.md "wikilink")
[Category:苏黎世公司](../Category/苏黎世公司.md "wikilink")
[Category:1883年成立的公司](../Category/1883年成立的公司.md "wikilink")
[Category:1988年成立的公司](../Category/1988年成立的公司.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.